# 使用具有 LaTex 支持的 Markdown 写高数题解

+ 本文作者：Yuzhan Chen
+ 作者主页：http://yscloud.xyz
+ 本文链接：http://yscloud.xyz/html/201912231921.html

## 前言

某天某群友向我请教一道高数题，解题过程不表（其实他是看不懂答案，然后我花了半小时终于看懂了）。由于我拒绝视频/语音，最初的方案是用笔将详细过程写在纸上拍照传过去，但是想必一张纸肯定写不完，拍照要清晰字迹要好认也需要花些功夫。

最近自己的学习笔记都用 Markdown 写了，于是我突发奇想，不如用 Markdown 写高数题解，然后转换为pdf或html传过去，顺便也复习一下常用公式符号的LaTex写法。

涉及工具：

+ 在 Markdown 中书写 LaTex 数学公式语法参考：[Cmd Markdown 公式指导手册]( https://www.zybuluo.com/codeep/note/163962)。
  + 虽然我并不是使用这个叫 Cmd Markdown 的编辑器，但文档写得不错，看上去也挺好用的，以后可能会用。
+ Visual Studio Code + Markdown Preview Enhanced 插件
  + Markdown Preview Enhanced 提供的预览个人感觉比 VS code 自带的预览更好看，而且还支持 LaTex 公式。这份 html 文档也是通过这个插件转换的。

## 题目

设 $f^{\prime\prime}(1)$ 存在，且 $\lim_{x\to1}{\cfrac{f(x)}{x-1}}=0$ .记
$$\phi(x)=\int_0^{1}f^{\prime}[1+(x-1)t]dt$$
求 $\phi(x)$ 在 $x=1$ 的某个零域里的导数，并讨论 $\phi^{\prime}(x)$ 在 $x=1$ 处的连续性  

## 解答

因为 
$$\lim_{x \to x}\cfrac{f(x)}{x-1}=0$$  
所以 
$$f^{\prime}(1)=
\lim_{x \to 1}\cfrac{f(x)-f(1)}{x-1}$$
$$=\lim_{x \to 1}\cfrac{f(x)}{x-1}-\lim_{x \to 1}\cfrac{f(1)}{x-1}$$
$$=-\lim_{x \to 1}\cfrac{f(1)}{x-1}$$  
因为 $f(1)$是一个常数，假设$f(1)\neq0$，那么$f^{\prime}(1)$为无穷大。而题目要求$f^{\prime\prime}(1)$存在，则$f^{\prime}(1)$也应该存在。因此假设不成立，故：
$$f(1)=0$$
所以
$$f^{\prime}(1)=-\lim_{x \to 1}\cfrac{0}{x-1}=0$$
对于
$$\phi(x)=\int_0^{1}f^{\prime}[1+(x-1)t]dt \tag{1}$$
令$u=(x-1)t$，则
$$\phi(x)=\int_0^{1}f^{\prime}[1+(x-1)t]dt$$
$$=\int_0^{x-1}f^{\prime}(1+u)d(\cfrac{u}{x-1})$$
$$=\cfrac{1}{x-1}\int_0^{x-1}f^{\prime}(1+u)du$$
$$=\cfrac{1}{x-1}\cdot [f(1+x-1)-f(1+0)]$$
$$=\cfrac{f(x)-f(1)}{x-1}=\cfrac{f(x)}{x-1}\;,\;x \neq 1 \tag{2}$$
将 $x=1$ 代入 式$(1)$， 得 $\phi(1)=0$
于是
$$\phi^{\prime}(1)=\lim_{x \to 1}\cfrac{\phi(x)-\phi(1)}{x-1}$$
$$=\lim_{x \to 1}\cfrac{\phi(x)-0}{x-1}$$
$$=\lim_{x \to 1}\cfrac{\phi(x)}{x-1}$$
将 式$(2)$ 代入，得
$$\phi^{\prime}(1)=\lim_{x \to 1}{\cfrac{f(x)}{(x-1)^2}}$$
使用洛必达：
$$=\lim_{x \to 1}{\cfrac{f^{\prime}(x)}{2(x-1)}}$$
$$=\cfrac{1}{2}\lim_{x \to 1}{\cfrac{f^{\prime}(x)-f^{\prime}(1)}{(x-1)}}$$
$$=\cfrac{1}{2}\,f^{\prime\prime}(1)$$
另一方面
$$\lim_{x \to 1}{\phi^{\prime}(x)}=\lim_{x \to 1}{\left[\cfrac{f(x)}{x-1}\right]^{\prime}}$$
$$=\lim_{x \to 1}{\left[\cfrac{f^{\prime}(x)}{x-1}-\cfrac{f(x)}{(x-1)^2}\right]}$$
$$=\lim_{x \to 1}{\cfrac{f^{\prime}(x)}{x-1}}-\lim_{x \to 1}{\cfrac{f(x)}{(x-1)^2}}$$
对第二项洛必达：
$$=\lim_{x \to 1}{\cfrac{f^{\prime}(x)}{x-1}}-\cfrac{1}{2}\,\lim_{x \to 1}{\cfrac{f^{\prime}(x)}{(x-1)}}$$
$$=f^{\prime\prime}(1)-\cfrac{1}{2}\,f^{\prime\prime}(1)=\cfrac{1}{2}\,f^{\prime\prime}(1)$$
综上，因为 $$\phi^{\prime}(x)=\cfrac{1}{2}f^{\prime\prime}(1)=\lim_{x \to 1}{\phi^{\prime}(x)}$$
所以 $\phi^{\prime}(x)$ 在 $x=1$ 处连续

